### 巴巴罗萨再战米兰（2）

#### A War of Attrition 消耗战

巴巴罗萨在写给阿奎利亚的皮尔格林的致歉信中表示，他希望纠正这位都主教可能听闻的关于卡尔卡诺发生的任何错误流言。虽然米兰人突破了他在伦巴第地区盟友的防线，他本人也遭受了一些损失，但德意志人杀死了30多名守卫军旗战车的米兰骑士，米兰人需要75辆马车，每辆马车载三四具尸体，才能把死者运回家。【胡子王您可真是数学鬼才？】帝国取得辉煌大胜的说法在德意志地区流传开来。根据弗赖辛的奥托所著《Deeds》的续编，大约有500名“敌人被杀，而我们只损失了5人。”也许编年史家认为“我们的人”只包括德意志人。实际上这场战斗充其量只是一场平局。米兰人的确在8月19日放弃了对卡尔卡诺的围攻，但皇帝并没有困住米兰军队，他们已经在塞普里奥和马特萨纳重新占据了上风。死去的米兰人可能的确比德意志人更多，但这座城市拥有巴巴罗萨所缺乏的人力储备。米兰允许皇帝撤退——也许这也是作为交换俘虏条件的一部分，到了8月24日，他回到了帕维亚，并在那里度过了1160-61年的秋与冬。诺瓦拉、韦尔切利和阿斯蒂的主教，蒙费拉托的威廉，比亚恩德拉泰的吉多还有其他意大利贵族在8月26日后不久便向他再次宣誓，将从1160年9月8日至1161年4月16日——也就是他预计德意志援军到达的两周前，向他提供骑士和弓箭手。也就是说，在这段时间里，皇帝将完全依赖于他的意大利盟友的支持。

巴巴罗萨在信中还纠正了皮尔格林可能听到的一些其他错误传言。他向都主教保证，维克多失去支持的说法是无稽之谈，西班牙、匈牙利、丹麦和波西米亚，还有巴塞罗那伯爵拉蒙-贝伦加尔四世（Count Ramón Berenguer IV of Barcelona）、图卢兹伯爵雷蒙德五世以及普罗旺斯和勃艮第地区的所有领主都服从于他。【你哪儿来这么大面子啊……】这种说法也是夸大了事实。到了1160年底，莱昂、卡斯提尔可能还有纳瓦拉的国王其实都承认了亚历山大三世。雷蒙德还拥有伊泽尔河（Isère）和迪朗斯河（Durance）之间的普罗旺斯侯爵领的首府，他娶了路易七世的姐妹康斯坦丝，并在与英格兰的亨利二世争夺图卢兹的过程中得到了他内兄弟的援助。1162年4月，雷蒙德在亚历山大三世抵达蒙彼利埃（Montpellier）的时候亲自去迎接了他。

值得注意的例外是拉蒙·贝伦加尔，因为这位巴塞罗那伯爵兼任普罗旺斯伯爵，因而也是神圣罗马帝国的封臣。1161年，拉蒙的侄子，普罗旺斯的拉蒙·贝伦加尔三世【我说你们换个名字会死吗】娶了巴巴罗萨的堂姐妹里希尔德（Richildis），后者是巴巴罗萨在巴本堡家族的姑姑阿格妮丝与流亡的波兰公爵弗拉迪斯拉夫的女儿，也是莱昂-卡斯迪亚国王阿方索七世（King Alfonso VII of León- Castille）的遗孀。1162年6月，巴巴罗萨同意将普罗旺斯郡和福卡尔基耶（Forcalquier）郡以及阿尔勒城堡封给这两个伯爵；而作为交换，伯爵们答应承认维克多为教宗，不允许亚历山大与他的枢机主教或是使节进入他们的领地，并尽可能地帮助搜捕教宗及其代理人。1162年8月6日巴塞罗那伯爵去世后，巴巴罗萨在前往圣·让·德·洛纳的路上，便向拉蒙三世赐予了封地。耐人寻味的是，留存下来的封建特许状并没有包括要求他承认维克多为教宗并且帮助搜捕亚历山大及其党羽的条款，这也许是因为拉蒙三世拒绝向对立教宗做出书面承诺。巴巴罗萨在给都主教的信中，要么高估了维克多在伊比利亚半岛和普罗旺斯地区的受支持程度，要么就是故意在夸大其词。

巴巴罗萨能够打消都主教的真正杀手锏是，1160年7月25日，在埃尔福特召开的诸侯会议上，诸人曾发誓要在次年对米兰进行远征。参与者便是1160年夏时不在意大利的诸侯们，包括：特里尔、科隆和马格德堡大主教；班贝格、蔡茨和迈森主教；狮子亨利、罗滕堡的腓特烈、皇帝的兄弟康拉德、图林根的路易二世、大熊阿尔布雷希特和迈森伯爵奥托一世。皇帝同样命令皮尔格林在1161年4月30日，也就是复活节后的两周带领一定规模的部队抵达帕维亚，因为在接下来的战役中，他要尽可能地团结一切可团结的力量。事实上许多诸侯都曾试图逃避这一义务。萨尔茨堡大主教埃伯哈德也接到了类似的任务，但他对卡尔卡诺之战和对立教宗维克多四世却只字未提。

在巴巴罗萨等待德意志援军的同时，他两次试图破坏米兰与其在波河上的港口皮亚琴察之间的交通线，但都失败了。1160年8月24日，皇帝带着来自克雷莫纳、帕维亚和洛迪的一支军队，还有帕维亚提供的舰队从帕维亚出发，去摧毁皮亚琴察在河上的浮桥。皮亚琴察人将船只停泊在了在城边的南部坡岸，所以避免了他们的破坏。同样的事情发生在10月19日。米兰人大获成功。大主教奥伯特曾激励米兰人在卡尔卡诺作战，在夺取塞普里奥的过程中他也扮演了重要角色。执政官们在克雷马的废墟中驻扎了100名骑士，以制衡洛迪和克雷莫纳；米兰人还在蓬蒂罗洛（Pontirolo）重建了在春天时被摧毁的阿达河上的桥梁。米兰还在10月28日从那里对洛迪发动了突然袭击。双方都抓获了不少俘虏，其中还有奥托·莫雷纳的儿子曼弗雷德。米兰在1160年遭受的唯一一次严重挫折是8月的一场大火，火势烧毁了三分之一到一半的城市。由于没有充足的德意志军队，巴巴罗萨只是名义上能够指挥意大利城邦的联军。1160年对他来说在军事上是失败的一年。

1161年春，城邦之间的小规模冲突又开始了。3月12日，皮亚琴察人和洛迪人同时互相入侵了对方的领土，并且皮亚琴察人取得了胜利，因为他们在清晨洛迪人穿上盔甲之前就发动了突袭。4月4日，双方的骑士又发生了一次交锋。米兰人于3月17日开始围攻米兰西北部塞普里奥的卡斯蒂廖内奥洛纳（Castiglione Olona）城堡。由于城堡里没有水，守军很快便陷入了巨大的困境，他们向皇帝求援。巴巴罗萨在洛迪集结了一支意大利军队，并得到了巴塞罗那伯爵拉蒙·贝伦加尔四世带来的50名骑士的增援。在巴巴罗萨进军的压力下，米兰人在烧毁所有攻城器械后，于4月15日撤军。皇帝在塞普里奥地区重新取得了优势。米兰人匿名者在这方面指出，米兰人花费了相当大的代价来采购并维持补给。

德意志援军终于开始抵达：罗滕堡的腓特烈带来了600多名装备精良的骑士，达塞尔的雷纳德带了500多名；图林根的路易二世也带了500多名；波西米亚国王弗拉迪斯拉夫二世的兄弟西奥波德公爵还有国王之子腓特烈带了300多名。5月29日，皇帝率领德意志、意大利联军前往米兰，对米兰周围的乡村进行破坏。米兰人数次出城反击与意大利人进行小规模交战。有一次，巴巴罗萨曾下令当着其他米兰人的面绞死一个很有名望的米兰人俘虏。德意志人听从了巴巴罗萨严格的命令，未经授权不与米兰人接战。巴巴罗萨采取恐怖手段恫吓敌人，以及他在自己的部队中维持军纪的能力都十分令人震惊。在10天之内，帝国军队便摧毁了米兰的附属乡村，摧毁了城市周围10至15英里范围内的粮田、葡萄园、其他果园和住宅。为了控制城市中不断上涨的粮食价格，每个教区选出两名代表，在六个其他区域里每个区域选出三人，负责制定粮食、酒和一些日常用品的价格。米兰人匿名者就是这一委员会的18名成员之一。
